★養兒防老大輸家！代子還債賣居屋 工廈劏房長者嘆：有個窿畀我瞓就夠

香港擁有一大片石屎森林，但港人要在廣袤之間尋方寸立身之所，難度堪比登天。房屋置業階梯已朽，幾百萬人在「樓海」中艱苦尋覓安身之所，劏房戶等公屋、租戶等買樓、業主等供完樓，「樓奴」都在等一個改變命運的機會。

年近八旬的陳伯，每月只靠微薄的兼職保安員收入過活，住在狹窄殘舊的工廈劏房內，說他是社會最基層一群絕不為過。其實他曾經是居屋業主，一家人過着歲月靜好的日子，但好景不常，兒子遇上沙士經濟拮据，陳伯無奈賣樓代子還債，由業主變成為劏房戶。生活窘迫，陳伯不敢太多怨言：「唔開心都無辦法，喊都無用，我要求唔高，有個窿畀我瞓就夠。」

葵青區一幢舊式工廈內，有一個狹小非法劏房單位，這裡是陳伯的「家」。單位面積僅90呎，比一個泊車位還要細，關上房門，四面無窗伸手不見五指。屋內有多把各式各樣的風扇，全部都是在街上拾回來，但即使開動風扇，陳伯說夏天一定會熱醒。這樣的蝸居月租需要4000元，陳伯每月的薪金，大部份都用來交租，剩下生活費不多。

血汗換來安樂窩 沙士來襲一場空

陳伯的生活環境可以用「惡劣」形容，但他幾十年前其實是一個業主。當年他在鐘錶廠任職工人，「當時面對過千度鋼鐵，成身都係爛肉，真係血汗錢，搣開都有血。」勞碌大半生，他30年前幸運地抽中居屋買了青衣青華苑，終於捱出一個「安樂窩」。

但命運總愛與人開玩笑。一場沙士，陳伯的兒子變成負資產，兒子要求他將居屋向銀行抵押還債。自此以後，他便開始飄泊的生活。

失去居所後，陳伯租過唐樓亦住過劏房，亦曾與租戶共用廚廁，洗澡要到附近體育館更衣室。因為租金不斷加，他最後要到違規工廈劏房居住，衛生欠佳、嘈音不絕是等閒事，但單位一扇窗都沒有，連時間流走都不知，「𠵱家我要出街，帶唔帶遮都唔知，有無落雨我又唔知，出面有無太陽都唔知。」

越住越差 無得排公屋：返工只為交租

到了杖朝之年，一般人都安享晚年、弄孫為樂，陳伯卻仍要打工賺錢交租，主要做兼職通宵保安員，生活日夜顛倒。

唔開心都無辦法，喊都無用，我要求唔高，有個窿畀我瞓就夠。

為了節省開支，他上班時會選擇步行近一小時，有時亦會打兩份工，「唔去返工，一個仙都無，就算幾平租，我都租唔起。」收入有限，就連晚飯，每星期有幾天都是由循道衛理亞斯理社會服務處派飯「接濟」。

作為社會最弱勢的一群，他卻連申請公屋的資格都沒有，因為房屋署職員曾對他明言，他過去曾購買居屋，故已失去申請公屋資格。

雖然陳伯仍能自力更生，但對未來，他只苦笑一聲：

他說，面對現時處境，毋須住在天橋底已是幸事，縱然工作辛苦，他亦早已習慣，只祈求一瓦遮頭，「我成80歲喇，過兩年我做唔到，我都唔知點。」

why not老綜

因為佢以前有過居屋/私樓，我估審查力度會大好多

yes

大陸人之所以容易申請居屋公屋老綜，係因為佢哋喺香港係一張白紙

個仔呢?賣樓幫仔，幫完反而冇仔?

你父母都係咁，佢哋仲要畀錢你

陳伯的兒子變成負資產，兒子要求他將居屋向銀行抵押還債。

ON9叫佢破產咪得
還咩9

政府有一兆都射落海都唔益你

啱呀，理撚得你基層死，最緊要呀爺開心，人工落袋，唔得罪權貴

傻鳩賣樓幫個白痴仔

我諗係個仔買咗樓，一家大細住，
叫完老豆還債，但唔接佢一齊住
哇咁L仆街都有嘅，如果唔係，
一齊住點都唔洗咁慘啊

lm

自己唔識教仔 抵

有病都唔知點算

呢單野又點同樓奴掛勾呢,佢係無左樓先慘,唔係供緊樓慘啵,佢個仔累死佢,但又無講點累佢

真係窮既話洗咩怕審查

真心覺得抵死,咁柒蠢既人都有

蠢都係罪

乜撚野審查力度大好多 你平時都咁撚樣講野架？

負資產還債？

用老豆層樓保個仔層樓？

我冇佢咁貪心

我要個窿黎屌就夠

扺撚死，咁既智商學人生仔
搞到層樓都冇埋

x2

好多人破產 都係因為蠢

正仆街仔

下
佢老豆老母因為一時快樂無問過個仔就生出來受苦已經仆街
依家賠償番有咩問題

4千去租元朗山卡啦村屋啦
都有2 3百呎
屌係都要租市區劏房

呢個係一場賭博

唔洗返工可能得

咁咪喺新界西搵工做囉
其實元朗最多工廠基層工
咩野工廠包裝 倉務 保安 果啲

條友80歲呀
唔係18歲呀

咁都叫養兒防老

生仔果一刻一定咁唸

之後佢點知會咁

乜野叫審查力度？ 點度出黎？ 咩單位？ 幾多newton ?

80歳都係等死姐
冇路數好難無啦啦走入大西北搵地方租
一入一出又係錢又係時間

投資者應明瞭所有投資均涉及風險，
投資產品之價格可升可跌，
甚至變成毫無價值。

Sorry lol

個仔都幾仆街
賣左層居屋幫個仔但係又唔理佢

仲要寸鳩人養兒防老,仆街得你地

其實個仔肯簽衰仔紙，搵社工可以去老人院。

好學唔學學埋啲死蝗語，你俾人插嘅力度就真係大啦

審查力度會大好多

呢 D 7 TERM 可能下年已經無人吊

直接破產咪唔洗審上樓 每月綜援+超級生果金

唔識上網連屋都冇得租

原來係衰戇鳩